\chapter{Korak za korakom}

Tvoj prvi korak do igranja Temnic in zmajev je izdelava svojega lika. Tvoj lik je kombinacija igralnih statističnih podatkov, iztočnic za igranje vloge in prgišča domišljije. Najprej izbereš svojo raso (na primer človeka ali polovnjaka) in razred (na primer borca ali čarovnika). Potem si izmisliš osebnost, videz in predzgodbo svojega lika. Ko končaš, te tvoj lik lahko začne predstavljati v svetu igre.

Preden se lotiš prvega koraka, za trenutek pomisli, kakšnega pustolovca si želiš igrati. Morda si pogumen borec, pritajena rokomavhinja, vnet klerik ali nastopaška čarovnica. Ali pa so ti morda bližje manj običajni liki, denimo mišičast rokomavh, ki se rad mikasti mož na moža, ali ostrostrelka, ki sovražnike pokosi iz daljave. Te veselijo domišljijske pripovedi s škrati ali vilinci? Poskusi si ustvariti lik iz ene od teh ras. Želiš, da je tvoj lik najbolj trdoživ pustolovec za igralno mizo? Poglej si razred borca. Če si izgubljen/a in ne veš, kje začeti, si lahko za navdih ogleduješ fantazijske ilustracije, dokler ti kakšna ne pade v oči, ali poiščeš ideje v svojem najljubšem domišljijskem romanu.

Ko si v glavi ustvariš idejo za lik, sledi spodnjim korakom in sprejemaj odločitve, ki bodo vodile k liku, kakršnega si želiš. Tvoj lik se bo mogoče malo spremenil z vsako odločitvijo, ki jo sprejmeš, vendar to ni važno, dokler te ne moti. Pomembno je le, da imaš na koncu lik, ki ti ga bo v veselje igrati.

V tem poglavju veliko uporabljamo izraz \textbf{pustolovski obrazec}. To predstavlja list papirja ali digitalni zapisnik, kamor beležiš podatke o svojem liku. Obstaja tudi uraden pustolovski obrazec za TiZ, ki ga je mogoče pridobiti v digitalni obliki in si ga natisniti na list papirja. Za začetnike je še posebej priporočljiv, ker nudi vse pomembne informacije, ki jih igralec potrebuje med igro.

\subsubsection{Ustvarjanje Bruenorja}

V vsakem koraku je opisan tudi primer izvedbe koraka, kjer igralec Bob ustvarja svoj škratovski lik po imenu Bruenor.

\subsection{Prvi korak: Izberi raso}

Vsak lik pripada rasi. Rase so razvite vrste bitij iz svetov TiZ. Najpogosteje igrane rase so škratje, vilinci, polovnjaki in ljudje. Nekatere rase imajo tudi \textbf{podrase}, kot sta denimo gorski škrat ali gozdni vilinec. Več o rasah piše v drugem poglavju.

Rasa, ki jo izbereš, veliko prispeva k identiteti tvojega lika, saj določa tvoj splošni videz in naravne talente, s katerimi sta te obdarili tvoji kultura in dediščina. Z raso dobiš posebne rasne lastnosti, kot so na primer posebni čuti, izvedenstvo z nekaterimi orožji ali orodji, izvedenstvo v nekaterih veščinah ali zmožnost lažjega čaranja. Te lastnosti se včasih ujemajo z zmožnostmi nekaterih razredov (glej drugi korak). Podajmo primer: lahkonogi polovnjaki so lahko zaradi svojih rasnih lastnosti odlični rokomavhi in višji vilinci brez težav postanejo mogočni čarovniki. Tu pa tam zna biti zabavno igrati tudi nekaj povsem v nasprotju z normo. Polovnjaški paladini in gorskoškratji čarovniki, na primer, niso običajni liki, so pa lahko zanimivi in zabavni.

Tvoja rasa ti poviša tudi eno ali več ocen sposobnosti, ki jih določiš v tretjem koraku. Ta povišanja si zapomni, da jih boš takrat prištel/a svojim ocenam sposobnosti.

Zapiši svoje rasne lastnosti na pustolovski obrazec. Ne pozabi tudi na jezike, ki jih govoriš, in svojo osnovno hitrost.

\subsubsection{Prvi korak ustvarjanja Bruenorja}

Bob se loti ustvarjanja svojega lika. Odloči se, da bi najraje igral zadirčnega gorskega škrata. Na pustolovski obrazec zapiše vse rasne lastnosti škratov, tudi hitrost svojega lika, ki je 7,5 metra, in jezike, ki jih pozna: sojezik ter škratovščino.

\subsection{Drugi korak: Izberi razred}

Vsak pustolovec sodi v nek razred. Razred na splošno opiše likov poklic, kakšne posebne talente ima in na kakšen način se loteva različnih nalog (raziskovanja temnic, pobijanja pošasti, pogajanja in barantanja ...). Razredi so opisani v tretjem poglavju.

Tvoj lik z izbiro razreda pridobi številne ugodnosti. Večini teh ugodnosti rečemo \textbf{razredne značilnosti} -- zmožnosti (vključno s čaranjem), ki tvoj lik ločujejo od pripadnikov drugih razredov. Druge ugodnosti se imenujejo \textbf{izvedenstva}: obvladovanje raznih vrst oklepov, posebno dobro vihtenje nekaterih orožij, veščine, rešilni meti in včasih tudi orodja. To, da si v nečem ali z nečim izveden, pomeni, da se tvoj lik na to zelo dobro spozna in je v tem še posebno uspešen.

Na svojem pustolovskem obrazcu si označi vse značilnosti, ki ti jih tvoj razred ponuja na prvi stopnji.

\subsubsection{Stopnja}

Običajno lik začne svojo pustolovsko pot na prvi stopnji in počasi viša svojo stopnjo skozi doživljanje pustolovščin in nabiranje \textbf{izkušenjskih točk} (IT). Lik prve stopnje je še neizkušen, čeprav je bil morda prej vojak ali pirat in je že počel nevarne stvari.

\begin{DndSidebar}{Hitra izdelava}
    Vsak opis razreda v tretjem poglavju vsebuje razdelek, ki ponuja predloge za hitro izdelavo lika iz tega razreda. To zajema tudi predlagano razporeditev ocen sposobnosti, ozadje, ki najbolj ustreza razredu, in predlagane začetne uroke.
\end{DndSidebar}

S prvo stopnjo označujemo prehod tvojega lika v pustolovsko življenje. Če igro že poznaš ali če se pridružuješ obstoječi kampanji, se bo morda tvoj GT odločil, da lahko začneš na višji stopnji. Takrat predpostavimo, da je tvoj lik preživel že nekaj divjih in vznemirljivih pustolovščin.

Na pustolovski obrazec si zapiši svojo stopnjo. Če začenjaš na višji stopnji, si zapiši tudi dodatne elemente, ki ti jih tvoj razred ponuja na višjih stopnjah. Lik prve stopnje ima 0 IT. Lik višje stopnje navadno začne z minimalnim številom IT, potrebnih za doseganje tiste stopnje (preberi si razdelek Onkraj prve stopnje na koncu tega poglavja).

\subsubsection{Življenjske točke in življenjske kocke}

Življenjske točke tvojega lika predstavljajo trdoživost tvojega lika v spopadu in drugih pretečih situacijah. Količino tvojih življenjskih točk določajo življenjske kocke.

Na prvi stopnji ima tvoj lik eno življenjsko kocko, ki jo določi tvoj razred. Število tvojih življenjskih točk je takrat enako najvišjemu možnemu izidu meta te kocke. (Izidu prišteješ tudi svoj popravek Konstitucije, ki ga boš določil/a v tretjem koraku.) V nadaljevanju bomo temu začetnemu stanju rekli \textbf{skupne življenjske točke}, se pravi maksimum tvojih trenutnih življenjskih točk.

Življenjske točke si označi na svojem pustolovskem obrazcu. Zraven zapiši tudi vrsto svoje življenjske kocke in število življenjskih kock, ki jih imaš. Potem ko se tvoj lik odpočije, lahko porabiš življenjske kocke za to, da si povrneš izgubljene točke (glej Počivanje v osmem poglavju).

\subsubsection{Izvedenski prištevek}

Preglednica, ki se pojavi v opisu tvojega razreda, prikazuje tvoj izvedenski prištevek, ki je za prvostopenjski lik enak +2. Tvoj izvedenski prištevek pride v poštev pri večini številk, ki jih boš v nadaljevanju zapisal/a na svoj pustolovski obrazec:

\begin{itemize}
    \item napadalni meti z orožji, ki jih obvladaš,
    \item napadalni meti z uroki, ki jih pričaraš,
    \item preizkusi sposobnosti za veščine, v katerih si izveden/a,
    \item preizkusi sposobnosti za orodja, s katerimi si izveden/a,
    \item rešilni meti, v katerih si izveden/a,
    \item TR-ji za rešilne mete proti urokom, ki jih pričaraš (to je posebej razloženo pri vsakem razredu, ki uporablja magijo).
\end{itemize}

Tvoj razred določa, ali si izveden/a z določenimi orožji, v rešilnih metih, veščinah in z orodji. (Veščine so opisane v sedmem poglavju, orodja pa v petem.) Tvoje ozadje ti omogoča izvedenstvo v dodatnih veščinah in orodjih in nekatere rase ti omogočajo, da si izveden/a v še več drugih stvareh. Vse te stvari si zabeleži na pustolovski obrazec.

Svojega izvedenskega prištevka ne moreš dodati enemu samemu metu kocke ali kateremukoli drugemu številu več kot enkrat. Včasih boš moral/a svoj izvedenski prištevek prilagoditi (na primer podvojiti ali prepoloviti), preden ga naneseš. Če se kdaj zazdi, da bi moral/a svoj izvedenski prištevek prišteti istemu metu večkrat ali ga pomnožiti večkrat, ga vseeno prištej, pomnoži ali prepolovi le enkrat.

\subsubsection{Drugi korak ustvarjanja Bruenorja}

Bob si predstavlja, kako se Bruenor požene v bitko s sekiro, rogom in počeno čelado. Za Bruenorjev razred zato izbere borca in si zapiše izvedenstva in razredne značilnosti prvostopenjskega borca.

Kot prvostopenjski borec ima Bruenor eno življenjsko kocko -- k10 -- in je zato na začetku število njegovih življenjskih točk enako 10 + njegov popravek Konstitucije. Bob si to zabeleži nekam ob stran, na obrazec pa bo zapisal končno številko kasneje, ko bo določil Bruenorjevo oceno Konstitucije (glej tretji korak). Bob si zapiše tudi izvedenski prištevek za prvostopenjski lik, ki je +2.

\subsection{Tretji korak: Določi sposobnosti in njihove ocene}

Veliko dogajanja v igri ima opraviti s šestimi sposobnostmi tvojega lika; \textbf{Močjo}, \textbf{Gibčnostjo}, \textbf{Konstitucijo}, \textbf{Inteligenco}, \textbf{Modrostjo} in \textbf{Karizmo}. Vsaka sposobnost ima oceno, tj. številko, ki jo zapišeš na svoj pustolovski obrazec.

Vseh šest sposobnosti in njihovo uporabo v igri opisuje sedmo poglavje. Preglednica z naslovom Povzetek ocen sposobnosti ponuja hiter pregled tega, katere vrline zajema posamezna sposobnost in katere sposobnosti so še posebej pomembne za posamezen razred.

\begin{DndTable}[header=Pari ocen in popravkov]{ccXcc}
    \textbf{Ocena} & \textbf{Popravek} & & \textbf{Ocena} & \textbf{Popravek} \\
    1     & --5 & & 16-17 & +3 \\
    2-3   & --4 & & 18-19 & +4 \\
    4-5   & --3 & & 20-21 & +5 \\
    6-7   & --2 & & 22-23 & +6 \\
    8-9   & --1 & & 24-25 & +7 \\
    10-11 &  +0 & & 26-27 & +8 \\
    12-13 &  +1 & & 28-29 & +9 \\
    14-15 &  +2 & & 30    & +10
\end{DndTable}

\begin{DndTable}[header=Povzetek ocen sposobnosti]{X}
    \textbf{Moč} \\
    \textit{Meri:} naravno atletiko, moč telesa
    
    \textit{Pomembna za:} borca
    
    \textit{Višja pri rasah:}
    
    \hspace{10pt}Gorski škrat (+2)
    
    \hspace{10pt}Človek (+1)
    \\
    \textbf{Gibčnost} \\
    \textit{Meri:} telesno okretnost, reflekse, ravnotežje, eleganco
    
    \textit{Pomembna za:} rokomavha
    
    \textit{Višja pri rasah:}
    
    \hspace{10pt}Vilinec (+2)
    
    \hspace{10pt}Polovnjak (+2)

    \hspace{10pt}Človek (+1)
    \\
    \textbf{Konstitucija} \\
    \textit{Meri:} zdravje, vzdržljivost, življenjsko silo
    
    \textit{Pomembna za:} vse
    
    \textit{Višja pri rasah:}
    
    \hspace{10pt}Škrat (+2)
    
    \hspace{10pt}Trdoživi polovnjak (+1)

    \hspace{10pt}Človek (+1)
    \\
    \textbf{Inteligenca} \\
    \textit{Meri:} miselno ostrino, zmožnost pomnjenja in spominjanja, veščino razbiranja in razčlenjevanja
    
    \textit{Pomembna za:} čarovnika
    
    \textit{Višja pri rasah:}
    
    \hspace{10pt}Višji vilinec (+1)
    
    \hspace{10pt}Človek (+1)
    \\
    \textbf{Modrost} \\
    \textit{Meri:} čuječnost, intuicijo, uvid
    
    \textit{Pomembna za:} klerika
    
    \textit{Višja pri rasah:}
    
    \hspace{10pt}Gričevni škrat (+1)
    
    \hspace{10pt}Gozdni vilinec (+1)

    \hspace{10pt}Človek (+1)
    \\
    \textbf{Karizma} \\
    \textit{Meri:} samozavest, prepričljivost, vodstvo
    
    \textit{Pomembna za:} voditelje in diplomate
    
    \textit{Višja pri rasah:}
    
    \hspace{10pt}Lahkonogi polovnjak (+1)
    
    \hspace{10pt}Človek (+1)
    \\
\end{DndTable}

\textbf{Ocene sposobnosti} svojega lika določaš naključno. Vrzi štiri 6-strane kocke in na košček papirja zabeleži skupno vsoto treh največjih dobitkov. To ponovi še petkrat, da imaš na koncu zapisanih šest števil. Če si želiš prihraniti čas ali pa te naključno določanje ocen sposobnosti ne mika, lahko uporabiš naslednje ocene: 15, 14, 13, 12, 10, 8.

Zdaj pa vsako od šestih števil pripiši k eni izmed svojih šestih sposobnosti: Moči, Gibčnosti, Konstituciji, Inteligenci, Modrosti in Karizmi. Ko to opraviš, vzemi še prilagoditve posameznih sposobnosti, ki si si jih zapisal/a med izbiranjem rase, in ocene posodobi.

Ko imaš končne ocene sposobnosti, iz njih izpelji še \textbf{popravke sposobnosti}. Pri tem ti je v pomoč preglednica parov ocen in popravkov. Če preglednice ne želiš uporabiti, odštej 10 od svoje ocene sposobnosti in rezultat deli z 2 (zaokroženo navzdol). Popravke zapiši poleg svojih ocen.

\begin{DndTable}[header=Točkovne vrednosti za ocene sposobnosti]{ccXcc}
    \textbf{Ocena} & \textbf{V točkah} & & \textbf{Ocena} & \textbf{V točkah} \\
    8 & 0 & & 12 & 4 \\
    9 & 1 & & 13 & 5 \\
    10 & 2 & & 14 & 7 \\
    11 & 3 & & 15 & 9
\end{DndTable}

\subsubsection{Tretji korak ustvarjanja Bruenorja}

Bob se je odločil, da bo za Bruenorjeve sposobnosti uporabil kar standardni nabor ocen (15, 14, 13, 12, 10, 8). Ker je borec, svojo najvišjo oceno (15) položi v Moč. Drugo najvišjo oceno (14) položi v Konstitucijo. Bruenor bi lahko bil zaletav borec, vendar se Bob odloči, da bo njegov škrat starejši, pametnejši in sposoben vodja, zato za preostali dobri oceni (13, 12) izbere Modrost in Karizmo. Preostanek ocen razdeli med Inteligenco in Gibčnost. Ko doda še svoje rasne ugodnosti (Konstitucijo in Moč poveča za 2), Bruenorjeve ocene in popravki sposobnosti so videti takole: Moč 17 (+3), Gibčnost 10 (+0), Konstitucija 16 (+3), Inteligenca 8 (-1), Modrost 13 (+1), Karizma 12 (+1).

Bob izpolni še skupne življenjske točke: 10 + njegov popravek Konstitucije, ki meri +3. To skupaj znese 13 točk.

\subsubsection{Varianta: Prirejanje ocen sposobnosti}

Če tvoj Gospodar temnic to dovoli, lahko ocene sposobnosti določiš še drugače. Tu opisana metoda ti omogoča, da lik zgradiš s poljubnim naborom ocen.

Za ocene sposobnosti imaš na voljo 27 točk. Točkovna vrednost vsake ocene sposobnosti je zapisana v preglednici točkovnih vrednosti za ocene sposobnosti. Na primer, ocena 14 stane 7 točk. 15 je najvišja ocena, ki jo lahko dobiš, preden upoštevaš še ostale dodatke. Najmanjša možna ocena je 8.

Ta metoda ti omogoča, da ustvariš nabor treh visokih in treh nizkih števil (na primer 15, 15, 15, 8, 8, 8), nabor približno enakih nadpovprečnih števil (13, 13, 13, 12, 12, 12) ali katerokoli drugo kombinacijo vmes.

\subsection{Četrti korak: Opiši svoj lik}

Zdaj, ko poznaš igralne podatke svojega lika, je čas, da si ga zamisliš kot osebo. Tvoj lik potrebuje ime. Za trenutek razmisli, kakšnega videza je in kako se na splošno obnaša.

S pomočjo podatkov iz četrtega poglavja lahko podrobneje razdelaš videz in osebnostne lastnosti svojega lika. Izberi njegovo \textbf{opredeljenost} (moralni kompas, po katerem se tvoj lik ravna) in \textbf{ideale}. Četrto poglavje ti bo pomagalo ugotoviti, na kaj je tvoj lik najbolj navezan -- temu tukaj rečemo \textbf{vezi} --, in \textbf{hibe}, ki bi ga lahko nekega dne spodkopale.

\textbf{Ozadje} tvojega lika opisuje, od kod je prišel, njegovo prvotno zaposlitev in njegovo umestitev v svet. Tvoj GT ti lahko ponudi še dodatna ozadja poleg tistih, ki so opisana v četrtem poglavju, in ti bo morda pripravljen pomagati sestaviti bolj specifično ozadje, ki bolje opisuje tvoj lik.

Ozadje da tvojemu liku značilnost ozadja (splošno ugodnost) in izvedenstvo v dveh veščinah. Poleg tega ti bo mogoče omogočilo poznavanje dodatnih jezikov ali izvedenstvo z določenim orodjem. Te informacije si zabeleži na pustolovski obrazec skupaj s podatki o osebnosti tvojega lika.

\subsubsection{Sposobnosti tvojega lika}

Ko ugotavljaš videz in osebnost svojega lika, pomisli tudi na njegove ocene sposobnosti in raso. Močan, a malo manj inteligenten lik bo razmišljal in ukrepal precej drugače od lika, ki je šibek in pameten.

Primer: visoka Moč običajno pomeni močno in atletsko telo, medtem ko bo lik z nizko Močjo mršav ali debelušen.

Lik z visoko Gibčnostjo bo verjetno gibčen in vitek, lik z nizko Gibčnostjo pa bodisi preklast in neroden ali težek in neokreten.

Lik z visoko Konstitucijo je običajno videti zdrav, s svetlečimi očmi in veliko energije. Lik z nizko Konstitucijo bo morda bolehen in šibak.

Lik z visoko Inteligenco bo mogoče vedoželjen in temeljit, manj inteligenten lik pa bo govoril s preprostim besediščem in hitro pozabil kako podrobnost.

Lik z visoko Modrostjo je preudaren in razsoden, sočuten in na splošno razume, kaj se okoli njega dogaja. Lik z nizko Modrostjo je morda zamišljen, lahkomiseln in marsičesa okoli sebe preprosto ne opazi.

Lik z visoko Karizmo izžareva samozavest, ki je navadno pomešana z eleganco ali vzbujanjem strahospoštovanja. Lik z nizko Karizmo bo nemara osoren, nejasen ali plah.

\subsubsection{Četrti korak ustvarjanja Bruenorja}

Bob izpolni nekaj osnovnih podrobnosti o Bruenorju: njegovo ime, spol (moški), višino in težo ter opredeljenost (redoljuben in dober). Njegovi visoki Moč in Konstitucija namigujeta na to, da ima zdravo, atletsko telo, nizka inteligenca pa pove, da je pozabljiv.

Bob se odloči, da Bruenor prihaja iz plemenite rodbine, vendar je bil njegov klan izgnan iz svoje domovine, ko je bil Bruenor še zelo mlad. Odraščal je kot kovač v odmaknjenih vasicah Ledene doline. Toda Bruenorja je čakala junaška usoda, namreč da si bo povrnil očetnjavo, zato Bob za svojega škrata izbere ozadje ljudskega junaka. Zapiše si izvedenstva in posebne značilnosti, ki mu jih daje to ozadje.

Bob si je že izoblikoval jasno predstavo o Bruenorjevi osebnosti, zato preskoči osebnostne lastnosti, predlagane ob ozadju, in namesto tega pripiše, da je Bruenor ljubeč, razumevajoč škrat, ki ima iz srca rad svoje prijatelje in zaveznike, vendar to skriva za svojim osornim, zbadljivim obnašanjem. S seznama ob svojem ozadju izbere ideal zakonoljubja, češ da Bruenor verjame, da nihče ne presega zakona.

Bruenorjeva vez je glede na njegovo preteklost jasna: nekega dne želi izbojevati svojo domovino, Mithralski dvor, od senčnega zmaja, ki je pregnal škrate iz njihovega doma. Njegova hiba je povezana z njegovo ljubečo, razumevajočo naravo -- zelo je naklonjen sirotam in samovoljnim dušam, zato včasih pokaže milost tudi takrat, ko to ni primerno.

\subsection{Peti korak: Izberi opremo}

Tvoj razred in ozadje predpisujeta \textbf{začetno opremo} tvojega lika. To vključuje tudi orožja, oklep in drugo pustolovsko opremo. Vse to si zabeleži na pustolovski obrazec. Vsa oprema je podrobneje opisana v petem poglavju.

Če ti začetna oprema, ki ti jo določata razred in ozadje, ni pogodu, jo lahko namesto tega kupiš. Glede na razred, ki si ga izbral/a, ti je na razpolago neko število \textbf{zlatnikov} (zl). Več o tem piše v petem poglavju, tam so tudi izčrpni seznami opreme skupaj s cenami. Poleg tega si lahko zastonj izbereš eno drobnarijo (glej preglednico drobnarij na koncu petega poglavja).

Tvoje ocena Moči določa, koliko opreme lahko nosiš. Raje ne nakupi toliko opreme, da njena skupna teža preseže petnajstkratnik tvoje ocene Moči. Več o nosilnosti piše v sedmem poglavju.

\subsubsection{Zaščitni razred}

Tvoj \textbf{zaščitni razred }(ZR) določa, kako dobro se tvoj lik izogiba poškodbam v bitki. Na tvoj ZR vplivajo tvoj oklep, tvoj ščit in tvoj popravek Gibčnosti. A vsi liki ne nosijo oklepa ali ščita.

Brez oklepa in ščita šteje tvoj ZR 10 + tvoj popravek Gibčnosti. Če tvoj lik nosi oklep, ščit ali oboje, poračunaj svoj ZR po pravilih iz petega poglavja. Svoj ZR zabeleži na pustolovskem obrazcu.

Tvoj lik mora biti izveden z oklepi ali ščiti, če jih hoče učinkovito izrabiti. Izvedenstvo z zaščitnimi sredstvi določa tvoj razred. Če tega izvedenstva nimaš, oklep in ščiti prinašajo nekatere slabosti. To spet podrobno opiše peto poglavje.

Nekateri uroki in značilnosti razredov ti omogočajo drugačen način izračuna tvojega ZR-ja. Če ti je takih načinov na voljo več, izbereš tistega, ki ti najbolj ustreza.

\subsubsection{Orožja}

Za vsako orožja, ki ga tvoj lik vihti, izračunaj popravek za napad s tem orožjem in škodo, ki jo orožje povzroči.

Ko napadeš z orožjem, vržeš k20 in prišteješ svoj izvedenski prištevek (vendar le, če si z orožjem izveden) in popravek ustrezne sposobnosti.

\begin{itemize}
    \item Za napadalne in poškodbene mete pri vihtenju \textbf{bližinskih orožij} uporabi popravek Moči. Za odlikovana orožja, recimo rapir, namesto Moči uporabi popravek Gibčnosti.
    \item Za napadalne in poškodbene mete pri vihtenju \textbf{daljnosežnih orožij} uporabi popravek Gibčnosti. Bližinsko orožje, ki ga je mogoče metati (na primer ročna sekira), ti omogoča uporabo popravka Moči namesto Gibčnosti.
\end{itemize}

\subsubsection{Peti korak ustvarjanja Bruenorja}

Bob si zapiše začetno opremo, ki jo dobi kot borec (razred) in ljudski junak (ozadje). Njegova začetna oprema vsebuje verižni oklep in ščit, zato Bruenorjev zaščitni razred na koncu znese 18.

\newpage
Bob oboroži Bruenorja z bojno sekiro in dvema ročnima sekirama. Njegova bojna sekira je bližinsko orožje, zato Bruenor za svoje napade in zadajanje škode uporabi popravek Moči. Njegov prištevek k napadu je njegov popravek Moči (+3) plus njegov izvedenski prištevek (+2), torej skupaj +5. Bojna sekira zada 1k8 + 3 škode (tip škode je sekanje). Kadar vrže ročno sekiro, ima Bruenor isti prištevek k napadu (takrat je ročna sekira sicer zalučano orožje, vendar lahko uporabiš Moč) in orožje zada 1k6 + 3 škode (tip škode je sekanje).

\subsection{Šesti korak: Združite se}

Večina likov v TiZ se na pustolovščine ne odpravlja samih. Vsak lik predstavlja del \textbf{druščine}, skupine pustolovcev, ki sodelujejo za skupen cilj. Sodelovanje in medsebojna pomoč okrepi vaše možnosti za preživetje mnogoterih nevarnosti v svetu Temnic in zmajev. Z ostalimi igralci in GT-jem se pogovori o tem, ali se vaši liki poznajo že od prej, kako so se srečali in na kakšne vrste avantur se bodo podali.

\newpage
\section{Onkraj prve stopnje}

Ko se tvoj lik poda na pustolovščine in premaguje izzive, s tem pridobiva izkušnje. To predstavljajo izkušenjske točke. Ko lik doseže določeno število točk, se mu povečajo zmožnosti. Temu napredovanju pravimo \textbf{napredovanje po stopnjah}.

Ko se tvoj lik povzpne na naslednjo stopnjo, njegov razred pogosto odpira nove značilnosti, ki so navedene v opisu dotičnega razreda. Nekatere značilnosti ti povečajo ocene sposobnosti -- bodisi povečajo dve oceni, vsako za 1 točko, bodisi eno oceno za 2 točki. Posamezne ocene sposobnosti ne moreš povišati čez 20. Na nekaterih stopnjah se poveča tudi izvedenski prištevek tvojega lika.

Z vsako novo stopnjo dobiš tudi 1 dodatno življenjsko kocko. Vrzi jo, izidu prištej popravek Konstitucije, nato pa vsoto (ki je najmanj 1) prištej trenutnim skupnim življenjskim točkam. Alternativno lahko uporabiš fiksno vrednost, zabeleženo pri opisu tvojega razreda, ki je povprečen izid meta kocke, zaokrožen navzgor.

Ko se tvoj popravek Konstitucije poveča za 1, se za vsako doseženo stopnjo za 1 povečajo tudi tvoje skupne življenjske točke. Primer: ko Bruenor doseže osmo stopnjo borca, se njegova ocena Konstitucije poveča s 17 na 18, tako da se njegov popravek Konstitucije poveča s +3 na +4. Njegove skupne življenjske točke se nato povečajo za 8.

Preglednica napredovanja lika povzame število IT, ki jih potrebuješ za napredovanje iz stopnje v stopnjo, od prve do 20. stopnje, in izvedenski prištevek za lik te stopnje. Pri vsakem razredu piše podrobneje, kaj tvoj lik dobi na vsaki novi stopnji.

\subsubsection{Igralne faze}

Senčenje v preglednici napredovanja lika prikazuje štiri igralne faze. Od njih ni odvisno nobeno pravilo, so le splošna opredelitev, kako se igralna izkušnja spreminja skozi stopnje.

V prvi fazi (od prve do četrte stopnje) so liki še pustolovski vajenci. Učijo se značilnosti svojih razredov in sprejemajo pomembne odločitve za smer razvoja znotraj svojega razreda (primer so čarovnikovo Čaroslovje ali borčev Borbeni vzor). Nevarnosti, s katerimi se srečajo, so razmeroma majhne in običajno ogrozijo le lokalne kmetije ali vasi.

\newpage

V drugi fazi (od pete do desete stopnje) se liki osamosvojijo. Liki s čarobnimi močmi dobijo na začetku te faze dostop do urokov tretje ravni, kot sta recimo osupljiva \textit{ognjena krogla} in \textit{čarobni blisk}. V tej fazi večina oborožencev dobi možnost napasti večkrat v istem krogu. Junaki na teh stopnjah so postali pomembni in se začenjajo boriti proti grožnjam, ki pretijo mestom in kraljestvom.

V tretji fazi (od 11. do 16. stopnje) so liki dosegli nivo moči, ki jih postavlja daleč nad običajni živelj. Celo v primerjavi z drugimi pustolovci so nekaj posebnega. Na 11. stopnji liki, ki čarajo, že pridobijo uroke šeste ravni, ki lahko pričarajo prej nedostopne reči. Drugi liki pridobijo značilnosti, ki jim omogočajo več hkratnih napadov ali bolj impresivne in močnejše napade. Ti silni pustolovci se pogosto postavljajo po robu zlu, ki grozi deželam in celinam.

V četrti fazi (od 17. do 20. stopnje) liki dosežejo vrh svojega razreda in postanejo junaške (ali zlobne) ikone in legende. Na svojih pustolovščinah se borijo za usodo sveta ali celo ustroj samega mnogosvetja.

\begin{DndTable}[header=Napredovanje lika]{Xcc}
    \textbf{Izkušenjske točke} & \textbf{Stopnja} & \textbf{Izvedenski prištevek} \\
    \rowcolor{tablecolor}
    0 & 1 & +2 \\
    \rowcolor{tablecolor}
    300 & 2 & +2 \\
    \rowcolor{tablecolor}
    900 & 3 & +2 \\
    \rowcolor{tablecolor}
    2.700 & 4 & +2 \\
    \rowcolor{PhbLightCyan}
    6.500 & 5 & +3 \\
    \rowcolor{PhbLightCyan}
    14.000 & 6 & +3 \\
    \rowcolor{PhbLightCyan}
    23.000 & 7 & +3 \\
    \rowcolor{PhbLightCyan}
    34.000 & 8 & +3 \\
    \rowcolor{PhbLightCyan}
    48.000 & 9 & +4 \\
    \rowcolor{PhbLightCyan}
    64.000 & 10 & +4 \\
    \rowcolor{tablecolor}
    85.000 & 11 & +4 \\
    \rowcolor{tablecolor}
    100.000 & 12 & +4 \\
    \rowcolor{tablecolor}
    120.000 & 13 & +5 \\
    \rowcolor{tablecolor}
    140.000 & 14 & +5 \\
    \rowcolor{tablecolor}
    165.000 & 15 & +5 \\
    \rowcolor{tablecolor}
    195.000 & 16 & +5 \\
    \rowcolor{PhbLightCyan}
    225.000 & 17 & +6 \\
    \rowcolor{PhbLightCyan}
    265.000 & 18 & +6 \\
    \rowcolor{PhbLightCyan}
    305.000 & 19 & +6 \\
    \rowcolor{PhbLightCyan}
    355.000 & 20 & +6
\end{DndTable}